# Исследование микроклимата производственных помещений

7.1 Какие факторы входят в понятие метеорологических условий производственной среды?

- температура воздуха 
- влажность
- скорость движения
- атмосферное давление
- тепловое излучение от нагретых поверхностей.

7.2 Назовите приборы для измерения параметров метеорологических условий.

- Термометр - привычный прибор для измерения температуры воздуха и воды.
- Гигрометр - прибор для измерения влажности воздуха.
- Барометр - прибор для измерения атмосферного давления.
- Анемометр - прибор для измерения силы и скорости ветра.

7.3 Объясните порядок определения относительной влажности по приборам.

![2](img/2.png)

(из методички)

влажность измеряется приборами: 

- психометрами - определяет температуру и влажность воздуха 
- гигрометрами - определение относительной влажности 
- гигрографами - автоматическая запись изменений 

короче измеряется гигрометром, он бывает: 

- конденсационные
- волосные 
- пленочные 
- весовые 
- электролитические 

первые два самые точные	

---

7.4 Объясните порядок определения скорости движения воздуха в производственном помещении.

![321321321](img/321321321.png)

берем анемометр, даем лопостям 2 минуты покрутиться, потом включаем счетчик

---

7.5 Как влияет микроклимат на самочувствие и работоспособность человека?



- Понижение температуры и повышение скорости движения воздуха усиливают конвективного теплообмена и теплоотдачу при испарении пота, что может привести к переохлаждению организма. 
- При повышении температуры воздуха падает работоспособность.
- Переносимость человеком температуры, как и его теплоощущение, в значительной мере зависит от влажности и скорости окружающего воздуха. Чем больше относительная влажность, тем меньше испаряется пота в единицу времени и тем быстрее наступает перегрев тела.
- Недостаточная влажность воздуха также может оказаться неблагоприятной для человека вследствие интенсивного испарения влаги со слизистых оболочек, их пересыхания и растрескивания, а затем и загрязнение болезнетворными микроорганизмами. Поэтому при длительном пребывании людей в закрытых помещениях рекомендуется ограничиваться относительной влажностью в пределах 30-70%.

---


7.6 Что такое терморегуляция организма человека?


Терморегуляцией называется способность организма человека регулировать теплообмен с окружающей средой и сохранять температуру тела на постоянном нормальном уровне 36,6°С (в границах ±0,5°С) независимо от внешних условий и тяжести выполняемой работы. Терморегуляция организма человека балансирует его тепловыделения с расходом тепла па работу и жизнедеятельность, что обеспечивает поддержание постоянной температуры внутренних органов человека.



---

7.7 Что такое абсолютная и относительная влажность воздуха?


Абсолютная влажность описывает точное количество влаги, содержащейся в воздухе в граммах воды на килограмм воздуха. Относительная влажность показывает, какое количество влаги относительно максимально возможного для этой температуры содержится в воздухе. Поэтому летом при температуре +25 °C и относительной влажности 30 % в воздухе присутствует значительно больше влаги, чем зимой при температуре –5 °C и относительной влажности 80 %.

---

7.8 Когда показания влажного термометра будут меньше: при большей или меньшей влажности воздуха и почему?


При большей, т.к. присутствует ещё и конденсация

---

7.9 Какие работы относятся к категории легких, средней тяжести и тяжелых?

![1](img/1.png)

---

7.10 Объясните принцип нормирования метеорологических условий

дифференцированная оценка оптимальных и допустимых метеорологических условий в рабочей зоне в зависимости от тепловой характеристики производственного помещения, категории работ по тяжести и времени года.


нормирование - измерение затрат труда
дифференцируемый - с учетом различий


---

# Определение и анализ шумовых характеристик полиграфических машин 


7.1. В чём цель данной работы?

Измерить характеристики шума на рабочих местах, определить, соответствует ли уровень шума нормам.

---


7.2. Каково физиологическое воздействие шума на организм человека?

Повышенный уровень шума может привести к:

- хронической бессоннице
- сердечным заболеваниям
- нарушениям слуха
- повышению в организме гормонов стресса
- снижению иммунитета
- неврозам
- нарушениям сна
- паническим атакам
- переутомлению
- истощению клеток головного мозга

---

7.3. Каковы особенности слухового восприятия человека?

Слуховая система преобразует механические колебания звуковых волн в нервные импульсы, за счет чего мы начинаем различать внешние звуки. И уже затем наше сознание складывает звуки в слова и предметы речи. Кроме того, в органах слуха располагается часть вестибулярной системы, отвечающей за наше положение в пространстве.

---

7.4. Назовите основные характеристики шума.

- частота колебаний и их интенсивность. Они влияют на слуховое восприятие людей.
Частота колебаний – это число полных колебаний (периодов) за одну секунду. Эту единицу называют герцем (Гц). Чем больше частота колебаний, тем более высокий звук мы слышим, то есть звук имеет более высокий тон.
- амплитуда колебаний. Это наибольшее отклонение от положения равновесия при гармонических колебаниях. Амплитуда колебаний отражает интенсивность (силу) звука, то есть поток энергии, приходящийся на единичную площадку, в том числе на ухо человека. В системе СИ интенсивность звука измеряют в Вт/м².

---

7.5. Как осуществляется нормирование шума?

- Первый метод нормирования является основным для постоянных шумов. Здесь нормируются уровни звукового давления в девяти октавных полосах, указанных выше. Совокупность девяти допустимых уровней звукового давления называется предельным спектром. С ростом частоты (более неприятный шум) допустимые уровни уменьшаются. Каждый из спектров имеет свой индекс ПС, который соответствует уровню звукового давления в октавной полосе со среднегеометрической частотой 1 000 Гц, например, ПС - 60.
- Второй метод нормирования основан на измерении общего уровня шума по шкале А шумомера, дБА. Частотная характеристика А имитирует кривую чувствительности уха человека, для которой характерна пониженная чувствительность на низких частотах.
- Третий метод - нормирование по дозе шума. Вредное воздействие шума зависит от его продолжительности. Для того чтобы учесть продолжительность воздействия, введено понятие дозы шума.  Доза шума - D, Па2*ч, - интегральная величина, учитывающая акустическую энергию, воздействующую на человека за определенный период времени:

---

7.6. Что такое «децибел» и чем вызвано введение этих единиц?

Децибел – это безразмерная единица, применяемая для измерения отношения энергетических величин (мощности, энергии и т.д.), а также может применяться для измерения отношений «силовых» величин (силы тока, напряжения и т.д.). 
Инфа из Википедии, но другой чё-то не нашёл)
Распространение децибела берёт начало от методов, используемых для количественной оценки потери (ослабления) сигнала в телеграфных и телефонных линиях. Единицей потерь изначально была миля стандартного кабеля (англ. mile of standard cable — m.s.c.). 1 m.s.c. соответствовала потерям мощности сигнала с частотой 800 Гц в кабеле длиной в 1 милю (примерно 1,6 км), имеющем распределённое сопротивление 88 Ом (на петлю) и распределённую ёмкость 0,054 мкФ[7] (диаметр жил витой пары около 0,9 мм). Такая величина потерь была близка к наименьшей различимой средним слушателем разнице двух сигналов по громкости. Однако миля стандартного кабеля была частотно-зависимой, и она не могла быть полноценной единицей отношения мощностей[8].
В 1924 году компания «Белл телефон» получила положительный ответ на новое определение единицы среди членов Международного телеграфного союза в Европе: вместо m.s.c. — единица передачи (transmission unit, TU). 
Единица передачи определялась так, что численное выражение в этих единицах соответствовало десяти десятичным логарифмам отношения измеренной мощности к исходной мощности. Удобство такого определения было в приблизительном соответствии старой и новой единиц (1 m.s.c. — это примерно 0,95 TU). В 1928 году компания «Белл телефон» переименовала единицу передачи TU в децибел, который стал одной десятой вновь определённой единицы логарифмического отношения мощностей, получившей наименование бел в честь американского учёного Александра Белла. Единица бел используется редко, в то время как децибел получил широкое распространение.

(короче) 

децибел - мера измерения энерго и силовых величин 

раньше для определения ослабления сигнала в телеграфных и телефонных линиях использовали мили, но они не точные

--- 

7.7. Спектр шума октавные и 1/3-октавные полосы частот

Спектр шума представляют в виде зависимости уровней звукового давления от частоты. Разложение шума на спектральные составляющие широко используется в практике шумозащиты.
Человеческое ухо различает частотные составляющие звуковых колеба-ний также как и их амплитуды, т.е. по логарифмическому закону. Поэтому при-нято рассматривать и сравнивать частотные составляющие в полосах частот, ширина которых увеличивается по мере увеличения частоты. Общепринятыми считаются октавные и 1/3-октавные полосы частот. Каждая последующая ок-тавная полоса в два раза шире предыдущей, т.е. отношение верхней и нижней граничных частот равно 2. В 1/3- октавных полосах это отношение равно 3√2.
При построении спектров в октавных или 1/3-октавных полосах частот используют логарифмический масштаб, как для шкалы уровней, так и для шка-лы частот. Независимо от абсолютной ширины полосы частот, все они изобра-жаются отрезками одинаковой величины. В целом октавный спектр будет пред-ставлять собой гистограмму, состоящую из столбиков одинаковой ширины, вы-сота которых будет зависеть от уровня звуковой энергии всех частотных со-ставляющих, входящих в данную октаву

---

7.8. Назовите нормируемые параметры шума на рабочем месте.

Нормируемыми параметрами для постоянных шумов являются допустимые уровни звукового давления в 8 октавных полосах частот (L, дБ) и уровни звука (LА, дБА). Для непостоянных шумов - эквивалентные и максимальные уровни звука, а также дозы шума. Допустимые уровни постоянного шума на рабочих местах в соответствии с ГОСТ 12.1.003-83 приводятся в виде предельных спектров (ПС) уровней звукового давления или допустимых уровней звука в зависимости от вида трудовой деятельности или рабочего места.

---

7.9. Назовите существующие методы определения шумовых характеристик машин

Основополагающие методы измерения (определения) шумовых характеристик следующие:
- для уровней звуковой мощности:
- точный метод для измерений в свободном звуковом поле в заглушенной камере со звукопоглощающим или звукоотражающим полом;
- точные прямой метод и метод сравнения (с использованием образцового источника шума) для измерений в реверберационном поле в реверберационной камере;
- точный метод для измерений сканированием в производственных помещениях и на открытых площадках по интенсивности звука ;
- технический метод в существенно свободном звуковом поле над звукоотражающей плоскостью для измерений в производственных помещениях, на открытых площадках и в заглушенных камерах со звукоотражающим полом;
- технический метод сравнения (с использованием образцового источника шума) для измерений в реверберационном (гулком) помещении (для малых переносных машин);
- технический метод сравнения (с использованием образцового источника шума) для измерений в специальной реверберационной камере (для малых переносных машин);
- технический или ориентировочный метод сравнения (с использованием образцового источника шума) в существенно реверберационном поле для измерений в производственных помещениях на месте установки машины (в условиях эксплуатации);
- технический метод для измерений в производственных помещениях и на открытых площадках по интенсивности звука - в дискретных точках по ГОСТ 30457 или сканированием;
- ориентировочный метод для измерений в производственных помещениях и на открытых площадках;
- для уровней звукового давления излучения в контрольных точках вблизи машины:
- технический метод для измерений в существенно свободном звуковом поле над звукоотражающей плоскостью;
- технический или ориентировочный метод для измерений в производственных помещениях и на открытых площадках на месте установки машины (в условиях эксплуатации) по ГОСТ 30683;
- ориентировочный метод для измерений на месте установки машины (в условиях эксплуатации) ;
- метод определения уровней звукового давления излучения по уровню звуковой мощности по ГОСТ 30720.




На основе этих методов могут быть разработаны стандарты на методы испытаний на шум видов машин. При этом допускаются отступления от основополагающих методов в части выбора размеров измерительных поверхностей, числа и положения точек измерений, режимов работы, установки машины, продолжительности измерений и т.д., если предварительными исследованиями доказано, что результаты в соответствии со стандартом на методы испытаний на шум не отличаются от получаемых основополагающим методом более чем на значение, устанавливаемое стандартом на соответствующий основополагающий метод.

---

7.10. Перечислите измеряемые и расчётные величины при определении шумовой характеристики машины.

Настоящий стандарт устанавливает следующие шумовые характеристики машин:

- корректированный по частотной характеристике А шумомера (далее - корректированный по А ) уровень звуковой мощности LWA или эквивалентный корректированный по А уровень звуковой мощности LWAeq , дБА ;
- уровни звуковой мощности в октавных полосах частот LW , дБ;
- уровень звука излучения LpA или эквивалентный уровень звука излучения LpAeq , дБА ;
- корректированный по частотной характеристике С шумомера пиковый уровень звукового давления излучения LpC ,peak , дБС .
- еобходимых случаях определяют следующие дополнительные шумовые характеристики:
- корректированные по другим частотным характеристикам шумомера (В, С или D ) уровни звуковой мощности LWB ( C , D ) или уровни звука излучения LpB ( C , D ) ;
- уровни звуковой мощности в третьоктавных полосах частот LW , дБ;
- уровни звукового давления излучения в октавных или третьоктавных полосах частот Lp , дБ;
- показатель направленности излучения шума DI , дБ;
- уровень звукового давления излучения единичного сигнала Lp ,1 s , дБ;
- показатель импульсного шума, дБ.

---

7.11. Назовите приборы, использовавшиеся при проведении лабораторной работы.

Хз, надо в лабе смотреть, какой-нибудь шумомер
